\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[top=1in, bottom=1.25in, left=1.25in, right=1.25in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[normalem]{ ulem }
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[]{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}

\DeclareUnicodeCharacter{2212}{-}

\title{TP4 Filtres non linéaires}
\author{Martin CAZET \\ 11606536 \and Nathan ARMANET \\ 11604839}
\date{\today}

\begin{document}

    \maketitle
    
    \section{Fermeture}

    La fermeture d'une image permet de faire disparaire de "petit" éléments vide qui sont contenus dans une forme déterminée.
    Plus les dimensions de la forme seront importantes, plus l'image sera modifié par la fermeture.
    Une image trop modifiée ne peut évidement plus être reconnaissable.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images-rapport/cameraman-binariser.png}
        \caption{Image du cameraman binarisée}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images-rapport/fermeture-cameraman-cross-3-3.png}
        \caption{Fermeture en crois de l'image du cameraman}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images-rapport/fermeture-cameraman-ellipse-3-3.png}
        \caption{Fermeture en ellipse de l'image du cameraman}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images-rapport/fermeture-cameraman-rect-3-3.png}
        \caption{Fermeture en rectangle de l'image du cameraman}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images-rapport/fermeture-cameraman-rect-5-5.png}
        \caption{Fermeture en rectangle de l'image du cameraman avec une plus grande forme}
    \end{figure}

    \section{Contours}

    Les résultats du gradient morphologique est très similaire à ceux obtenus par les filtres passe-haut du TP précédent.
    Bien que les filtres du TP3 soit un peu plus précis, cela peut petre attribué aux dimensions de la forme choisie lors de la fermeture de l'image.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images-rapport/camera-H5.png}
        \caption{Filtres passe-haut $ H_5 $ avec l'image cameraman}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images-rapport/gradient-cameraman-rect.png}
        \caption{Gradient de l'image cameraman avec la forme "rect"}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images-rapport/gradient-cameraman-ellipse.png}
        \caption{Gradient de l'image cameraman avec la forme "ellipse"}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images-rapport/gradient-cameraman-cross.png}
        \caption{Gradient de l'image cameraman avec la forme "cross"}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images-rapport/gradient-cameraman-cross-2.png}
        \caption{Gradient de l'image cameraman avec la forme "cross" avec une forme plus grande}
    \end{figure}

    \section{Débruitage}

    \begin{itemize}
        \item Voici les distance euclidiennes pour les filtres passe-bas :
              
            \vspace{3mm}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{|l|c|c|}
                    \hline
                                   & Bruit impulsionnel & Bruit gaussien \\
                    \hline
                    Filtre $ H_1 $ & 8838.8903          & 8624.9330      \\
                    \hline
                    Filtre $ H_2 $ & 9544.3746          & 8958.6313      \\
                    \hline
              \end{tabular}
            \end{center}
            \vspace{3mm}

        \item La méthode \textit{medfilt2()} n'existe pas sur Scilab et nous n'avons pas pu trouver d'équivalent.
        \item Voici les distance euclid pour le débruitage de l'image  avec l'ouverture :
        
            \vspace{3mm}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{|l|c|c|}
                    \hline
                                           & Bruit impulsionnel & Bruit gaussien \\
                    \hline
                    Ouverture en rectangle & 25770.570          & 23681.387      \\
                    \hline
                    Ouverture en ellipse   & 22033.889          & 18894.017      \\
                    \hline
                    Ouverture en crois     & 22033.889          & 18894.017      \\
                    \hline
            \end{tabular}
            \end{center}
            \vspace{3mm}

        \item Voici les distance euclid pour le débruitage de l'image  avec la fermeture :
    
            \vspace{3mm}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{|l|c|c|}
                    \hline
                                           & Bruit impulsionnel & Bruit gaussien \\
                    \hline
                    Fermeture en rectangle & 11669.320          & 5725.6119      \\
                    \hline
                    Fermeture en ellipse   & 9786.6950          & 4602.2571      \\
                    \hline
                    Fermeture en crois     & 9786.6950          & 4602.2571      \\
                    \hline
            \end{tabular}
            \end{center}
            \vspace{3mm}
    \end{itemize}

    Tout d'abord, nous avons choisi de ne pas mettre les images dans cette partie du rapport, 16 images aurait encombrées le fichier plus qu'autre chose.
    Elles sont disponible dans en éxecutant le code.

    Concernant les débruitages, nous pouvons voir que
    
    \begin{itemize}
        \item pour un bruit impulsionnel, les meilleures méthodes pour "améliorer" l'image sont la fermeture et les filtres passe-bas.
        Le débuitage le plus performant est obtenus avec le filtre $ H_1 $ :

        $$
            H_1 = \frac{1}{9} \times \begin{pmatrix}
                1 & 1 & 1 \\
                1 & 1 & 1 \\
                1 & 1 & 1 \\
            \end{pmatrix}
        $$

        Mais les resultats obtenus via les fermetures en ellipse et en crois ainsi que le filtre $ H_2 $ ne sont pas si loin que celui du filtre $ H_1 $

        $$
            H_2 = \frac{1}{16} \times \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 1 \\
                2 & 4 & 2 \\
                1 & 2 & 1 \\
            \end{pmatrix}
        $$

        \vspace{3mm}

        \item pour un bruit gaussien, la meilleure méthode de d'utiliser les filtres passe-haut pour "améliorer" l'image ($ distance \leq 5800 $),
        bien que la méthode de fermeture donne aussi des résultats un peu moins performants ($ distance \approx 9000 $).
        Pour la méthode de fermeture, il semble que les ouvertures en ellipse et en crois soient plus performantes dans ce cas puisque
        la distance entre l'image débruitée et l'image de base est d'environ $ 4602 $,
        alors que l'ouverture en rectangle donne un résultat d'environ $ 5726 $.
    \end{itemize}


\end{document}